［有片，值得睇］有線：福田站規劃興建均有預設海關口岸

政府一直表明，在西九高鐵站實施一地兩檢是唯一方案，並指若要在福田站設口岸，等於要對方拆卸重建、強人所難，本台翻查資料，發現福田站由規劃到興建時，一直有預留地方作海關口岸，該樓層目前並不多人使用。

啟用了一年半的福田站，有一百六十萬平方呎，地底設有三層，香港開出的高鐵，進入內地第一站就是來這裡，一直有建議如果做一地兩檢，不如在這個必經之站做，但政府表明不可。

事實是否如此？福田站最早出現在公開資料，是這段二零零六年的央視報道，指中國鐵道部與深圳市簽了《設站備忘錄》，提到會在福田站「增設口岸設施方便乘客出入香港」。

兩年後、深圳市規劃局的消息都指福田站會有出入境口岸，又指深港雙方正商討「新通關模式」，將兩地出境同入境檢查，放在同一方完成。

同年八月，福田站動工。之後仍然有官方文件提及福田口岸，包括這份二零一零年深圳市交通規劃研究中心報告，提到廣深港專線跟香港對接「需設置口岸」，還完成了佈局方案。

二零一四年五月，國家口岸辦視察興建中的福田站，官方公布指是調研「福田車站海關設置」，「造福深港民眾」。

但到了二零一五年六月，即啟用車站前半年，中鐵第四勘察設計院再視察福田站，地下二層即是 B2 層已經建好，中四院指這層預作設置口岸，但由於會在香港實施一地兩檢， B2 層口岸取消，重新構思用途。換言之，由二零一四年五月，到1二零一五年六月之間，福田口岸、由有變無。

兩年後的今天， B2 層做了「候車區」，有驗票櫃檯，跟一排排供乘客等車的長椅子，還有育嬰室，以及放置了一些 X 光機。

福田站大部分的高鐵列車都是前往廣州南站，繁忙時間一小時有四班車，所有票都售罄，不過候車區這裡相當寬敞，不少位置都空空如也。

仍然有這麼多空間的福田站，有沒有可能重新研究設口岸作為後備方案，運房局重申如果要改造車站，容納清關設施，現實上不可行，另一個困難是，在福田一地兩檢，所有乘客都要在這裡下車再上車，明顯不便。

聽雲海講先去查

咪係

肯查已好好，仲要收編左都肯

留名

無話唔好， 不過正常應該係記者做先。

香港已經得番勁少新聞記者

我都有睇 Lm